\section{Cidades Inteligentes}
\label{sec:sc-architectures}

O conceito de cidades inteligentes surge da necessidade de gerir os diversos problemas decorrentes do aumento da população nos grandes centros urbanos, afetando serviços
como transporte, saúde pública, gestão de redes de energia elétrica e água, saneamento básico, etc. \citep{WWAP-2009}.

De uma forma bem simplista, o gerenciamento de cada serviço sugere um monitoramento constante, suportado por mecanismos de coleta de dados. Estes dados podem ser
processados e analisados, gerando como resposta alguma ação que assegure ou auxilie a provisão de serviços urbanos em níveis satisfatórios de qualidade e efetividade.
Numa visão mais complexa, distribuição e integração são requeridos, tanto em relação aos elementos monitorados quanto à aplicação das ações necessárias; os dados devem
ser relacionados e o processamento e a análise devem levar em consideração a influência de agentes externos e de outros serviços.

% In a simplistic viewpoint, the management of each service suggests a constant monitoring, equipped with mechanisms for data collection. This data must be processed and
% analyzed, returning as response some kind of action to ensure the provision of services at satisfactory levels of quality and effectiveness.
% In a more complex viewpoint, distribution and integration are required, both from the monitored elements and the application of the needed actions; the data must be
% related and the processing and analysis have to take into account the existing influence from external agents and other services.

A visão complexa da aplicação de gerenciamento de serviços - distribuída e integrada - requer a utilização massiva de algum tipo de sensoriamento. É a partir de um
conjunto de sistemas de monitoramento que se pode construir uma visão holística (visão sistema de sistemas) da cidade, dedicada à manutenção eficiente de seus serviços,
com o objetivo de melhorar a qualidade dos mesmos.

Especializando esta visão para um cenário onde cada objeto é provido de inteligência e/ou tecnologia suficientes para transformá-lo em um provedor/consumidor de dados, é
natural imaginar as referidas distribuição e integração, onde cada nó (objeto) possui parte da informação necessária para algum fim e tem uma responsabilidade específica
de fazer esse dado chegar até uma entidade centralizadora, capaz de processar e gerenciar os dados provenientes de diversas (eventualmente centenas ou milhares) fontes de
dado. A este conjunto de objetos agindo de forma colaborativa, na busca de um propósito comum bem definido é chamado de \ac{IoT}, que constitui um dos
fundamentos tecnológios essenciais na implementação de \acp{CI} \citep{IOTSUR-2010, Haubensak-2011}. 

% The complex view of service management application - distributed and integrated - requires massive utilization of some sort of sensing in the targeted objects. It is
% from this unitary monitoring mechanism that is built a holistic view of the city, dedicated to efficient maintenance of its services, aiming to improve the quality of
% the offered services. Specializing this view for a scenario where every object is provided with sufficient intelligence and technology to turn it into a data provider /
% consumer, it is natural to imagine that distribution and integration, where each node (object) has a piece of data needed to computing and has a particular
% responsibility to make this data come to a centralizing entity responsible for the processing and management.

% This set of objects acting collaboratively in pursuit of a well defined common purpose is called \textit{Internet of Things}\citep{IOTSUR-2010} and constitutes the
% essential technological foundation in implementing smart cities \citep{Haubensak-2011}.

Muitos dos problemas enfrentados pelas grandes cidades poderiam ser evitados, ou mesmo minimizados, se aplicado o gerenciamento de serviços, usando \acp{TIC}
\citep{Haubensak-2011, klein2008industrial}. O monitoramento do tráfego em ruas e rodovias poderia alimentar sistemas de informações capazes de redistribuir o fluxo de
veículos, através de rotas calculadas em tempo real; o monitoramento do consumo de energia elétrica de eletrodomésticos permitiria otimizar sua operação, com base nos
hábitos e necessidades dos residentes; desastres naturais poderiam ser previstos em tempo hábil para que as ações adequadas pudessem ser tomadas.
Estes são apenas alguns dos cenários nos quais a tecnologia poderia assumir um papel auxiliar em tomadas de decisões estratégicas.

%Apesar da literatura conter diversos trabalhos a respeito, ainda não se propôs uma arquitetura de referência que permeie a operação de uma \ac{CI} como um todo. O
% assunto tem sido tratado com cautela, devido à quantidade de tecnologias e conceitos que envolve e, principalmente, por que ainda não se estabeleceu um padrão de
% integração dessas tecnologias a fim de se gerar um sistema coeso, flexível, escalável, repetível e efetivo. Além disso, algumas vezes o tema é tratado a partir de um
% ponto de vista puramente teórico, que se distancia do mundo real, limitando e burocratizando a concepção da arquitetura.
 
% Many of the problems faced by large cities nowadays can be avoided, or even mitigated, if applied the smart cities view to service management, using Information and
% Communication Technologies (ICTs) \citep{Haubensak-2011, klein2008industrial}. Monitoring traffic on roads and highways could feed information systems capable of
% redistribute vehicles in real-time generated routes, increasing the fluidity; control of residential electricity consumption by appliances able to optimize its own
% operation according to the habits and needs of dwellers; forecasting natural disasters indicating actions to be taken to minimize impacts. These are some of the
% scenarios in which the technology could play an auxiliary role in strategic decision making in case of abnormal situations.
% Although  the literature contains several works about this subject, a reference architecture that permeates the entire operation of a smart city has not been minimally
% designed yet. The subject has been treated cautiously due to the number of technologies that involves, and mainly because it has not been established a standard for
% integrating these technologies in order to generate a coherent, flexible, scalable, repeatable and effective system. Furthermore, some of the approaches deal with smart
% cities from a theoretical viewpoint which distances itself from the real world, limits and bureaucratizes the architectural composition. For the concept be put into
% practice, it is necessary a model that organizes these technologies, divides responsibilities and allows its expansion without compromising its operation.
% Apesar de muitos trabalhos versarem sobre o assunto, uma arquitetura que permeie todo o funcionamento de uma cidade inteligente ainda não foi minimamente projetada.
% Isso por que o assunto vem sido tratado com cautela devido ao número de tecnologias que envolve e, principalmente, porque ainda não se estabeleceu um padrão integrador
% para as tecnologias envolvidas afim de se gerar um sistema coerente, flexível, escalável, repetível e efetivo. Além disso, a maioria das abordagens tratam cidades
% inteligentes de um ponto de vista teórico, que distancia-se do mundo real a medida que restringe e burocratiza a composição arquitetural. Para que o conceito seja
% colocado em prática, faz-se necessário um modelo que organize essas tecnologias, divida as responsabilidades e permita sua expansão sem comprometer seu funcionamento.

% Por conseguinte, cria-se a necessidade de estabelecer os requisitos fundamentais que devem ser minimamente satisfeitos na implementação de uma arquitetura para \ac{CI},
% compreendendo os aspectos sociais, tecnológicos e econômicos, possibilitando sua adequação às peculiaridades de cada cidade. Com esse intuito em mente, na subseção a
% seguir é realizado um estudo das arquiteturas para \ac{CI} propostas em trabalhos na academia e na indústria, destacando-se os requisitos que buscaram satisfazer.

A literatura contém diversos trabalhos que reportam algumas implementações de \acp{CI}, que por sua vez incluem uma quantidade significativa de tecnologias e conceitos.
Por este motivo, para embasar a temática deste trabalho, iniciou-se em uma revisão, publicada em \citep{da2013smart}, na qual buscaram-se analisar concepções de
arquiteturas para \ac{CI}, propostas em trabalhos na academia e na indústria, sob o ponto de vista dos requisitos que buscam satisfazer, a fim de se encontrar os
problemas mais abordados na área, bem como os tópicos de pesquisa mais carentes de atenção.


% Por conseguinte, o estudo a seguir, analisa as propostas estudadas do ponto de vista dos requisitos que buscam satisfazer, para finalmente encontrar os problemas mais
% abordados na área, bem como os tópicos de pesquisa mais carentes de atenção.
% Therefore, the need arises of raising fundamental requirements which must be met for minimally implementing an architecture for smart cities. To obtain this minimum set
% of requirements it is considered the sum of requirements able to compose and define the domains that compose a city, such as social, technological, cultural and
% infrastructure. Moreover, these requirements should be easily adapted to the peculiarities of each city, such as climate, size and personal issues of each citizen.
% Logo, surge a necessidade do levantamento de quais requisitos fundamentais devem ser minimamente atendidos para a implementação de uma arquitetura para cidades
% inteligentes. Para obter-se este conjunto mínimo de requisitos, considera-se a soma de requisitos capazes de compor e definir os domínios que compõe uma cidade, como
% social, tecnológico, cultural e de infraestrutura. Por outro lado, esses requisitos devem ser facilmente adaptados às peculiaridades de cada cidade, como clima, tamanho
% e questões pessoais de cada cidadão.% Therefore, it arises the need for investigate and define the fundamental requirements which must be minimally met for implementing
% a smart cities architecture. These requirements must include all areas that comprise a city, such as social, technological, cultural and infrastructure. Moreover, they
% should be easily adapted to the peculiarities of each city, such as availability of financial resources and state of technological development.
% Logo, surge a necessidade do levantamento de quais requisitos fundamentais devem ser minimamente atendidos para a implementação de uma arquitetura para cidades
% inteligentes. Estes requisitos devem versar sobre todos os domínios que compõe uma cidade, como social, tecnológico, cultural e de infraestrutura. Por outro lado, esses
% requisitos devem ser facilmente adaptados as peculiaridades de cada cidade, como clima, tamanho e questões pessoais de cada cidadão.%

% The purpose of this paper is to discuss the main architectural projects being proposed in the literature, mainly addressing priority over the requirements of each
% project (Section \ref{overview}), presenting some basic architectural requirements (Section \ref{requirements}) that must be minimally met. Section
% \ref{summaryrequirements} shows the summary of the fundamental requirements for Smart Cities and, at last, the Section \ref{conclusao} presents the concluding remarks
% and directions for future works.



